\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}

\newtheorem{theorem}{Theorem}
\newtheorem{definition}{Definition}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{listings, lstautogobble}
\lstset{
	language=Matlab, autogobble=true
}
\title{Analysis 3 MA0003: Zusammenfassung}
\author{Jonas Treplin}
\usepackage{stmaryrd}

\makeatletter
\newcommand{\fixed@sra}{$\vrule height 2\fontdimen22\textfont2 width 0pt\shortrightarrow$}
\newcommand{\shortarrow}[1]{%
	\mathrel{\text{\rotatebox[origin=c]{\numexpr#1*45}{\fixed@sra}}}
}
\makeatother
\begin{document}
\maketitle

\section{Maßtheorie}
\begin{definition}[$\sigma$-Algebra]
    Ein System $\mathcal{A} \subset P(\Omega)$ heißt $\sigma$-Algebra falls:
    $$\Omega \in \mathcal{A}$$
    $$A\in \mathcal{A} \Rightarrow A^c \in \mathcal{A}$$
    $$A_i \in \mathcal{A} \Rightarrow \bigcup_{i=1}^\infty A_i \in \mathcal{A}, $$
    Die Elemente $A\in \mathcal{A}$ heißen messbar. Eine Menge $(\Omega, \mathcal{A})$ heißt Messraum.
\end{definition}
\begin{theorem}
	Für jede $\sigma$-Algebra $ \mathcal{A}$ gilt:
	\begin{itemize}
		\item  $\emptyset \in \mathcal{A}$
		\item $A_j \in \mathcal{A} \Rightarrow \bigcap_{j=1}^\infty A_j \in \mathcal{A}$
	\end{itemize}
\end{theorem}
\begin{theorem}[$\sigma$-Algebra auf Urbildern]
	Folgende Konstruktion ist selbst wieder eine $\sigma$-Algebra:
	$$\tilde{\mathcal{A}}=\{f^{-1}(A)| A\in \mathcal{A}\}$$
\end{theorem}
\begin{definition}[Erzeugen von $\sigma$-Algebren]
 	Für $\mathcal{E} \subset P(\Omega)$ ist die erzeugte $\sigma$-Algebra definiert als:
 	$$\sigma(\mathcal{E}) = \bigcap\{\mathcal{A}| \mathcal{A} \text{ ist }\sigma\text{-Algebra und } \mathcal{E} \subset \mathcal{A}\}$$
\end{definition}
\begin{theorem}
	Es gilt:
	\begin{itemize}
		\item $E\subset F \Rightarrow \sigma(E) \subset \sigma(F)$
		\item ist $E$ selbst $\sigma$-Algebra dann ist $\sigma(E) = E$
	\end{itemize}
\end{theorem}
\begin{definition}[Borel-$\sigma$-Algebra]
	Wir definieren die Borel-$\sigma$-Algebra als:
	$$\sigma(\{O | O\in \Omega \text{ offen}\})$$
\end{definition}
\begin{theorem}
	Seien $\mathcal{J}^n$ die halboffenen Quader und $\mathcal{J}^n_\mathbb{Q}$ die halboffenen Quader mit rationalen Koeffizienten im $\mathbb{R}^n$. Sowie $\mathcal{O}^n, \mathcal{C}^n, \mathcal{K}^n$ die offenen, abgeschlossenen und kompakten Mengen auf dem $\mathbb{R}^n$, dann gilt:
	$$\mathcal{B}(\mathbb{R}^n) = \sigma(\mathcal{J}^n) = \sigma(\mathcal{J}^n_\mathbb{Q}) = \sigma(\mathcal{O}^n) = \sigma(\mathcal{C}^n) = \sigma(\mathcal{K}^n)$$
\end{theorem}
\begin{definition}[Grenzwert von Mengen]
	Wir definieren für $(A_j)_{j\in \mathbb{N}}$:
	\begin{itemize}
		\item $\liminf A_j := \bigcup_{i=1}^\infty\bigcap_{j=i}^\infty A_j$ Also alle Elemente von die in nur endlich vielen $A_j$ nicht enthalten sind.
		\item $\limsup A_j := \bigcap_{i=1}^\infty \bigcup_{j=i}^\infty A_j$ Also alle Elemente die in unendlich vielen $A_j$ enthalten sind.
	\end{itemize}
\end{definition}
\begin{definition}[Figur]
	Eine Figur ist jede Menge, die durch die Vereinigung endlich vieler Quader erzeugt werden kann. Man bezeichnet $\mathcal{F}^n$ als den Raum der Figuren.
\end{definition}
\begin{definition}[Ring]
	Sei $\mathcal{R} \subset P(\Omega)$ mit:
	$$A, B \in \mathcal{R} \Rightarrow A\\B \in \mathcal{R}$$
	$$A, B \in \mathcal{R} \Rightarrow A\cup B \in \mathbb{R}$$
	Dann heißt $\mathcal{R}$ Ring.
\end{definition}
\begin{definition}[Äußeres Maß]
	Das äußere Maß $\lambda^{n, *}$ von $M$ ist das Infimum der Größen aller Überdeckungen im Raum der Figuren von $M$.
\end{definition}
\begin{definition}[Maß]
	Ein Maß $\mu: \mathcal{A} \to [0, \infty)$ auf einer $\sigma$-Algebra $\mathcal{A}$ ist charakterisiert durch folgende Eigenschaften:
	$$\mu(\emptyset) = 0$$
	$$\mu(\biguplus_{j=1}^\infty) = \sum_{j=1}^{\infty}\mu(A_j)$$
	Ein Maß heißt endlich falls $\mu(\Omega) < \infty$ und $\sigma$-endlich falls eine Folge von $A_1 \subset A_2 \subset ...$ existiert mit $A_j \shortarrow{1} \Omega$ und $\mu(A_j) < \infty$.\\
	Eine Menge $(\Omega, \mathcal{A}, \mu)$ heißt Maßraum.
	
\end{definition}
\begin{theorem}[Rechenregeln für Maße]
	Es gilt:
	\begin{itemize}
		\item $\mu(A \cap B) + \mu(A \cup B) = \mu(A) + \mu(B)$
		\item $\mu(A\cup B) \leq \mu(A) + \mu(A)$
		\item $A\subset B \Rightarrow \mu(A) \leq \mu(B)$
		\item $A_j \shortarrow{1} A \Rightarrow \mu(A_j) \shortarrow{1} \mu(A)$
		\item Falls $\mu(A_0) < \infty$ dann gilt auch $A_j \shortarrow{3}A \Rightarrow \mu(A_j) \shortarrow{3}\mu(A)$
		\item $\mu(\bigcup_{j=0}^\infty A_j) \leq \sum_{j=0}^{\infty}\mu(A_j)$
	\end{itemize}
\end{theorem}
\begin{definition}[Dynkin-System]
	Ein System $\mathcal{D}\subset P(\Omega)$ heißt Dynkin-System falls:
	$$\Omega \in \mathcal{D}$$
	$$D \in \mathcal{D} \Rightarrow D^c \in \mathcal{D}$$
	$$D_j \in \mathcal{D} \Rightarrow\biguplus_{j=1}^\infty D_j \in \mathcal{D}$$
\end{definition}
\begin{definition}[Minimales Dynkin-System]
	Wir definieren das minimale Dynkin System für $\mathcal{E} \subset P(\Omega)$ als:
	$$\delta(\mathcal{E}) = \bigcup\{\mathcal{D}| \mathcal{D} \text{ ist Dynkin-System und } \mathcal{E} \subset \mathcal{D}\}$$
\end{definition}
\begin{theorem}
	Es gilt:
	\begin{itemize}
		\item $E \subset F \Rightarrow \delta(E) \subset \delta(F)$
		\item Ist $E$ selbst Dynkin System so ist $\delta(E) = E$.
		\item $E \subset \delta(E) \subset \sigma(E)$
	\end{itemize}
\end{theorem}
\begin{theorem}
	Es gilt für alle Dynkin-Systeme $\mathcal{D}$:
	$$\mathcal{D} \text{ schnitstabil} \iff \mathcal{D} \text{ ist }\sigma\text{-Algebra}$$
	Außerdem falls ein Erzeugendensystem $E$ schnittstabil ist, dann ist $\delta(E) = \sigma(E)$.
\end{theorem}
\begin{theorem}[EIndeutigkeit der Maßerweiterung]
	Sei $E\subset P(\Omega)$ schnittstabil und seien $\mu, \nu$ Maße mit:
	$$\mu|_E = \nu|_E$$
	und sei $E_j \in E$ mit $E_j\shortarrow{1} \Omega$, dann ist:
	$\mu(A) = \nu(A) \forall A \in \sigma(E)$
\end{theorem}
\begin{definition}[Lebesgue-Borel-Maß]
	Die Maßerweiterung für den Flächeninhalt eines Quaders ist eindeutig und wird mit $\lambda^n$ als Lebesgue-Borel-Maß bezeichnet
\end{definition}
\begin{definition}[Vervollständigung eines Maßes]
	Ein Maßraum heißt vollständig, falls jede Teilmenge einer Nullmenge wieder messbar ist. Man kann einen Maßraum vervollständigen durch:
	$$\tilde{\mathcal{A}} = \{A| \exists M, N \in \mathcal{A}: M\subset A \subset N \land \mu(N/M) = 0\}$$
	Man definiert dann $\mu(A) := \mu(N)$. Die Vervollständigung des Lebesgue-Borel-Maß wird als Lebesgue-Maß bezeichnet.
\end{definition}
\begin{theorem}[Erstes Littlewood'sches Prinzip]
	Sei $A \subset \mathbb{R}^n$, A ist Lebesgue-messbar genau dann wenn zu jedem $\epsilon > 0$ eine offene Menge $A \subset O_\epsilon$ existiert, sodass:
	$$\lambda^{n, *} (O_\epsilon\\A) < \epsilon$$
\end{theorem}
\begin{definition}[messbare Abbildung]
	Für eine messbare Abbildung $f: (\Omega, \mathcal{A}) \to (\tilde{\Omega}, \tilde{\mathcal{A}})$ gilt: $^{-1}(A) \in \mathcal{A} \forall A \in \tilde{\mathcal{A}}$.
\end{definition}
\begin{theorem}
	Sei $f: (\Omega, \mathcal{A}) \to (\tilde{\Omega}, \tilde{\mathcal{A}})$ und $\mathcal{E}$ ein Erzeugendensystem von $\tilde{\mathcal{A}}$, dann ist $f$ bereits messbar falls gilt:
	$$f^(E) \in \mathcal{A} \forall E \in \mathcal{E}$$
\end{theorem}
\begin{theorem}
	Für $f: \Omega \to [-\infty, \infty]$ sind folgende Eigenschaften äquivalent:
	\begin{itemize}
		\item $f$ ist messbar.
		\item $\{\omega | f(\omega) \geq a\}\in\mathcal{A}\forall a$
		\item $\{\omega | f(\omega) > a\}\in\mathcal{A}\forall a$
		\item $\{\omega | f(\omega) \leq a\}\in\mathcal{A}\forall a$
		\item $\{\omega | f(\omega) < a\}\in\mathcal{A}\forall a$
	\end{itemize}
\end{theorem}
\begin{theorem}
	Sei $\Omega_j$ eine Folge mit $\Omega = \bigcup\Omega_j$ dann ist $f$ messbar gdw. $f|_{\Omega_j}$ alle messbar sind.	
\end{theorem}
\begin{theorem}
	Sei $f_j:\Omega \to [-\infty, \infty]$ eine Folge messbarer Funktionen, dann ist auch:
	$$\sup f_j, \inf f_j, \limsup f_j, \liminf f_j$$
	alle messbar. Auch ist der Punktweise Grenzwert dieser Funktion falls er existiert messbar.
\end{theorem}
\begin{theorem}
	Kompositionen zweier messbarer Funktionen sind wieder messbar.
\end{theorem}
\begin{theorem}[Bildmaß]
	Wir definieren $f(\mu)$ als $f(\mu)(A) = \mu(f^{-1}(A))$ als das Bildmaß.
\end{theorem}
\begin{theorem}
	Das Lebesgue-Borel-Maß $\lambda^n$ ist translationsinvariant. D.h. für jede affine Abbildung $T(x) = Ax+b, A\in \mathbb{R}^{n\times n}, b\in \mathbb{R}^n$ gilt: $$\mu(T(A)) = \mu(A)$$
	Außerdem ist jedes andere translationsinvariante Maß ein skalares Vielfaches des Lebesgue-Maß.
	Zudem ist falls $U \in O(n)$: 
	$$\mu(U(A)) = \mu(A)$$
	Zusammen ergibt sich, dass $\lambda^n$ bewegungsinvariant ist:
\end{theorem}
\begin{theorem}
	Sei $L \in GL(n)$ dann gilt für das Bildmaß:
	$$L(\lambda^n) = \frac{1}{|det(L)|} \lambda^n$$
\end{theorem}
\begin{theorem}[Vitali-Menge]
	Es gibt eine Menge $K$ die nicht Borel-Messbar ist.
\end{theorem}
\section{Lebesgue-Integral}
\begin{definition}[Einfache Funktion]
	Eine Funktion $f: \Omega \to \mathbb{R}$ heißt einfache FUnktion wenn sie messbar ist und nur endlich viele Werte annimmt. Jede einfache Funktion hat also die Form:
	$$f(\omega) = \sum_{j=1}^n1_{A_j}(\omega)\alpha_j$$
	Wir definieren $E(\Omega)$ als den Raum der einfachen Funktionen auf $\Omega$ und $E_+(\Omega)$ als den Raum der positiven einfachen Funktionen.
\end{definition}
\begin{theorem}[Approximation durch einfache Funktionen]
	Sei $f: \Omega \to [0, \infty]$ messbar, dann gibt es eine monoton wachsende Folge von positiven einfachen Funktionen$f_j$, sodass $f = \sup f_j$. Es ist sogar $f$ nur genau dann messbar, wenn eine solche Folge existiert. 
\end{theorem}
\begin{theorem}[Monotonieprinzip]
	Sei $F$ eine Menge von Funktionen mit folgenden Eigenschaften:
	\begin{itemize}
		\item $1_A \in F$ für alle $A\in \mathcal{A}$.
		\item $f,g \in F \Rightarrow \alpha f + \beta g \in F$
		\item Sei $f_j$ eine monoton wachsende Folge in $F$, dann ist $\sup f_j \in F$.
	\end{itemize}
	Dann enthält $F$ die Menge aller messbaren Funktionen.
\end{theorem}
\begin{definition}[Lebesgue-Integral für einfache Funktionen]
	Sei $f$ eine einfache positive Funktion mit Darstellung: $f = \sum_{j=1}^{n} \alpha_j1_{A_j}$, wobei die $A_j$ paarweise disjunkt seien. Dann definieren wir:
	$$\int_\Omega f d \mu = \sum_{j=1}^{n} \alpha_j\mu(A_j)$$
\end{definition}
\begin{definition}[Lebesgue-Integral für messbare positive Funktionen]
	Sei $f: \Omega \to [0, \infty]$ messbar. Dann existiert eine monotone Folge von einfachen Funktionen $f_j$ mit $\sup f_j =f$. Das Lebesgue-integral von $f$ ist definiert als:
	$$\int_\Omega f d\mu = \sup\int_\Omega f_j d\mu$$
\end{definition}
\begin{theorem}[Markov-Ungleichung]
	Es gilt für jede positive messbare Funktion $f$ und jede positive reelle Zahl $w$:
	$$\int_\Omega f d\mu \geq w \mu(f\geq w)$$
\end{theorem}
\begin{definition}
	Sei $f: \Omega \to [-\infty, \infty]$ messbar, dann heißt $f$ integrierbar, falls:
	$$\int_\Omega f_+ d\mu < \infty, \int_\Omega f_- d\mu < \infty$$
	Das Lebesgue-integral ist dann definiert als:
	$$\int_\Omega f d\mu := \int_\Omega f_+ d\mu - \int_\Omega f_- d\mu$$
\end{definition}
\begin{theorem}
	Es ist äquivalent:
	\begin{enumerate}
		\item $f$ ist integrierbar
		\item $f_+$ und $_-$ sind integrierbar.
		\item Es gibt integrierbare Funktionen $u, v$ sodass $f = u-v$.
		\item Es gibt eine integrierbare Funktion $g$ sodass $|f| \leq g$.
		\item $|f|$ ist integrierbar.
	\end{enumerate}
\end{theorem}
\begin{theorem}
	Das Integral ist monoton linear. Außerdem ist: $|\int_\Omega f d\mu| \leq \int_\Omega |f| d\mu$
\end{theorem}
\begin{theorem}[Klopapiersatz]
	Ist $f= g$ fast überall dann gilt: $$\int_\Omega f d\mu = \int_\Omega g d\mu$$
\end{theorem}
\begin{theorem}[Beppo-Levi]
	Sei $f_j$ eine fast überall monoton wachsende Folge nicht negativer messbarer Funktionen. Dann gilt:
	$$\lim \int_\Omega f_j d\mu = \int_\Omega\lim f_j d\mu$$
\end{theorem}
\begin{theorem}[Lemma von Fatou]
	Sei $f_j: \Omega \to [-\infty, \infty]$ fast überall nicht negativ und messbar Dann gilt:
	$$\int_\Omega \liminf f_j d\mu \leq \liminf \int_\Omega f_jd \mu$$
\end{theorem}
\begin{theorem}[Satz der dominierten Konvergenz]
	Sei $f_j: \Omega \to [-\infty, \infty]$ eine Folge messbarer Funktionen, die punktweise f.ü. gegen $f$ konvergiert. Weiter existiere eine integrierbare Majorante $M: \Omega \to[0, \infty]$ mit $|f_j| \leq M$	f.ü. Dann ist: 
	$$\lim\int_\Omega f_j d\mu = \int_\Omega f d\mu$$
\end{theorem}
\begin{theorem}
	Ist $f: (a, b) \to \mathbb{R}$ differenzierbar und $f'$ beschränkt dann gilt: $f(b) - f(a) = \int_{a}^{b}f'(x)dx$
\end{theorem}
\begin{theorem}
	Auf einem kompakten Intervall ist jede regelintegrierbare Funktion auch Lebesgue-integrierbar
\end{theorem}
\begin{definition}[Absolut stetig]
	Eine Funktion $f$ heißt absolut stetig falls für jedes $\epsilon > 0$ ein $\delta > 0$ existiert, sodass für jede endliche Folge von Teilintervallen $]x_k, y_k[$ mit $\sum_{j=1}^{n}y_j-x_j < \delta$ gilt:
	$$\sum_{j=1}^{n}|f(y_k)-f(x_k)| < \delta$$
\end{definition}
\begin{theorem}
	Eine Funktion $F$ ist genau dann darstellbar als: $F(x) = \int_{0}^{x}f(t)dt$ wenn sie absolut stetig ist. Es gilt dann $F' = f$ f.ü.
\end{theorem}
\section{$L^p$-Räume}
\begin{definition}
	Sei $p \in [1, \infty)$ dann definieren wir:
	$$s_p(f) = (\int |f|^p d\mu)^{1/p}$$
	und 
	$$\mathcal{L}^p(\Omega) := \{f | f: \Omega \to [-\infty, \infty] \text{ messbar und } s_p(f)<\infty\}$$
	Außerdem sei $$L^p := \mathcal{L}^p/\sim$$ Wobei $f\sim g \iff \int f-g d\mu = 0$.
\end{definition}

\begin{theorem}[Young'sche Ungleichung]
	Seien $a, b \geq 0$ und $p, q > 1$, sodass $1/p + 1/q =1$. Dann ist: $$ab \leq \frac{1}{p}a^p+\frac{1}{q}b^q$$
\end{theorem}
\begin{theorem}[Hölder Ungleichung]
	Für $p, q > 1$, sodass $1/p + 1/q =1$ gilt:
	$$\Vert fg\Vert_1 \leq \Vert f\Vert_p \Vert g \Vert_q$$
\end{theorem}
\begin{theorem}[Minkowski Ungleichung]
	Es gilt die Dreiecksungleichung:
	$$(\int |f+g|^pd\mu)^{\frac{1}{p}} \leq (\int |f|^pd\mu)^{\frac{1}{p}} + (\int |g|^pd\mu)^{\frac{1}{p}}$$
\end{theorem}
\begin{definition}[p-Norm]
	Sei $p\in [0, \infty)$, dann ist $$\Vert f \Vert_p := (\int |f|^pd\mu)^{\frac{1}{p}}$$
	eine Norm in $L^p$.
\end{definition}
\begin{definition}[Wesentliches Supremum]
	Das wesentliche Supremum für messbares $f$ sei definiert als:
	$$\text{esssup}(f) := \inf\{M | M \geq f \text{ fast überall}\}$$
	Außerdem seien $\mathcal{L}:=\{f|e\text{esssup}(f)< \infty\}$ und $L^\infty = \mathcal{L}^\infty/\sim$.
\end{definition}
\begin{theorem}
	Auf $L^p$ ist $\Vert f\Vert_\infty := \text{esssup}(f)$ eine Norm.
\end{theorem}
\begin{definition}[Konvergenzbegriffe]
	Eine Folge $f_j$ konvergiert gegen $f$:
	\begin{itemize}
		\item in der $p$-Norm oder im $p$-ten Mittel falls:
		$$\Vert f_j -f\Vert_p \to 0$$
		\item punktweise fast überall falls:
		$$f_j (x) \to f(x)$$
		fast überall.
		\item im Maß falls:
		$$\lim_{j\to \infty} \mu(|f_j - f |> \epsilon) = 0$$
	\end{itemize}
\end{definition}
\begin{theorem}[Vollständigkeit der $L^p$-Räume]
	Für $p \in [1, \infty]$ ist 
\end{theorem}
\begin{theorem}
	Falls $f_j \to f$ in $\Vert . \Vert_p$ Dann gibt es eine Teilfolge, sodass $f_{j_k} \to f$ fast überall. 
\end{theorem}
\begin{theorem}
	Für die Konvergenz im Maß gilt:
	\begin{itemize}
		\item $f_j \to g$ und $f_j \to f$ dann ist $f=g$ fast überall.
		\item $g_j \to g$ und $f_j \to f$ dann gilt: $\alpha f_j + \beta g_j \to \alpha f + \beta g$.
		\item Konvergiert $f_j \to f$ punktweise f.ü. dann gilt auch Konvergenz im Maß
		\item $f_j \to f$ im Maß, dann existiert eine Teilfolge $f_{j_k} \to f$ punktweise fast überall.
	\end{itemize}
\end{theorem}
\section{Parameterabhängige Integrale}
\begin{theorem}
	Sei $f: X \times \Omega \to \mathbb{R}$ mit $X \subset \mathbb{R}^n$ und weiterhin sei:
	\begin{itemize}
		\item $\omega \mapsto f(x, \omega)$ integrierbar für alle $x$
		\item $x\mapsto f(x, \omega)$ stetig in $x^*$ für fast alle $\omega$.
		\item $M\in \mathcal{L}^1$ eine Majorante: $|f(x, \omega)| \leq M(\omega)$ für alle $x$ und fast alle $\omega$.
	\end{itemize}
	Dann ist $g(x) = \int_\Omega f(x, \omega) d\mu$ stetig an $x^*$.
\end{theorem}
\begin{theorem}
	Sei $f: X \times \Omega \to \mathbb{R}$ mit $X \subset \mathbb{R}^n$ und weiterhin sei:
	\begin{itemize}
		\item $\omega \mapsto f(x, \omega)$ integrierbar für alle $x$
		\item $\partial_if(x, \omega)$ existiert für fast alle $\omega$ und alle $x$.
		\item $M\in \mathcal{L}^1$ eine Majorante: $|\partial_if(x, \omega)| \leq M(\omega)$ für alle $x$ und fast alle $\omega$.
	\end{itemize}
	Dann gilt für $g(x) = \int_\Omega f(x, \omega) d\mu$:
	$$\partial_ig(x) = \int_\Omega\partial_if(x, \omega) d\mu$$
\end{theorem}
\section{Mehrfachintegrale}
\begin{definition}[Produkt-$\sigma$-Algebra]
	Seien $(\Omega_j, \mathcal{A}_j)$ Messräume. Dann ist die Produkt-$\sigma$-Algebra definiert als:
	$$\mathcal{A} = \mathcal{A}_1 \otimes ... \otimes \mathcal{A}_n = \sigma(\bigcup_{j=1}^n\pi_j^{-1}(\mathcal{A}_j))$$
	Wobei $\pi_j (\omega_1, ..., \omega_n) = \omega_j$ die Projektion auf die $j$-te Komponente sei.
\end{definition}
\begin{theorem}
	Seien $(\Omega_j, \mathcal{A}_j)$ Messräume mit Erzeugendensystemen $\mathcal{E}_j$. Exisitieren für jedes $j$ eine Folge von $E_k\in \mathcal{E}_j$, sodass $\sup E_k = \Omega_j$ gilt, dann ist für $\mathcal{E}_1 \star ... \star\mathcal{E}_n := \{E_1 \times ... \times E_n | E_j \in \mathcal{E}_j	\}$:
	$$\sigma(\mathcal{E}_1)\otimes ... \otimes \sigma(\mathcal{E}_n) = \sigma(\mathcal{E}_1 \star ... \star\mathcal{E}_n)$$
\end{theorem}
\begin{definition}[Schnitte]
	Wir definieren für eine Menge $A\subset X_1 \times X_2$ die Schnitte:
	\begin{itemize}
		\item $A_{x_1} := \{x_2 | (x_1, x_2) \in A\}\subset X_2$
		\item $A^{x_2} := \{x_1 | (x_1, x_2) \in A\}\subset X_1$ 
	\end{itemize}
	Analog für eine Funktion $f: X_1 \times X_2 \to Y$:
	\begin{itemize}
		\item $f_{x_1}(x_2) := f(x_1, x_2)$
		\item $f_{x_2}(x_1):= f(x_1, x_2)$
	\end{itemize}
\end{definition}
\begin{theorem}[Prinzip von Cavalieri]
	Sei $A\in \mathcal{A}_2\otimes\mathcal{A}_2$ und $f:X_1 \times X_2 \to Y$ messbar. Dann sind  $A_{x_1}$ und $f_{x_1}$ messbar  für jedes Feste $x_1$. Analog gilt dies auch für $X_2$.
	Mit den Maßen $\mu_1, \mu_2$ ist auch die Funktion $m_1 (x_1) = \mu_2(A_{x_1})$ messbar. Dies gilt auch analog für $X_2$.
\end{theorem}
\begin{theorem}[Produktmaß]
	Wir definieren das Produktmaß auf $(X_1\times X_2, \mathcal{A}_1 \otimes \mathcal{A}_2)$ als:
	$$\mu_1\otimes\mu_2(A_1\times A_2) = \mu_1(A_1)\mu_2(A_2)$$
	Dieses Maß erfüllt für $A\subset X_1 \times X_2$:
	$$\mu_1\otimes\mu_2(A) = \int_{X_1} \mu_2(A_{x_1}) dx_1 = \int_{X_2} \mu_1(A_{x_2}) dx_2$$
\end{theorem}
\begin{theorem}[Satz von Tonelli]
	Sei $f: X_1 \times X_2 \to [0, \infty]$, dann gilt:
	Die Funktionen $x_1 \mapsto \int_{X_2} f_{x_1}(x_2)dx_2$ und $x_2 \mapsto \int_{X_1}f^{x_2}(x_1) dx_1$ sind messbar und:
	$$\int_{X_1\times X_2}f(x, x)dx = \int_{X_1}(\int_{X_2}f(x_1, x_2) dx_2)dx_1 =  \int_{X_2}(\int_{X_1}f(x_1, x_2) dx_1)dx_2$$
\end{theorem}
\begin{theorem}[Satz von Fubini]
	Sei $f: X_1 \times X_2 \to \mathbb{R}$ integrierbar, dann ist: 
	\begin{itemize}
		\item $f_{x_1}$ und $f^{x_2}$ für fast alle $x_1$ bzw. $x_2$ integrierbar.
		\item  $x_1 \mapsto \int_{X_2} f_{x_1}(x_2)dx_2$ und $x_2 \mapsto \int_{X_1}f^{x_2}(x_1) dx_1$ integrierbar.
		\item 	$$\int_{X_1\times X_2}f(x, x)dx = \int_{X_1}(\int_{X_2}f(x_1, x_2) dx_2)dx_1 =  \int_{X_2}(\int_{X_1}f(x_1, x_2) dx_1)dx_2$$
	\end{itemize}
	Um die Integrierbarkeit zu beweisen kann der Satz von Tonelli verwendet werden.
\end{theorem}
\section{Parametertransformationen}
\begin{theorem}[Transformationsformel]
	Seien $\Phi: \tilde{\Omega} \to \Omega$  und $f:\Omega \to [0, \infty]$ messbar. Dann gilt:
	$$\int_\Omega fd\Phi(\mu) = \in_{\tilde{\Omega}}f\circ \Phi d\mu$$
\end{theorem}
\begin{theorem}[Transformationssatz von Jacobi]
	Sei $U, V \subset \mathbb{R}^n, \Phi: U\to V$ ein Diffeomorphismus Sei $f: V\to [-\infty, \infty]$ messbar, dann gilt:
	$$\int_V f(y)d\lambda^n(y) = \int_Uf(\Phi(u))|\det D\Phi(u)| d\lambda^n(u)$$
	falls $f \geq 0$ oder einer der beiden Seiten integrierbar ist.
\end{theorem}
Einige nützliche Transformationen:
\begin{enumerate}
	\item Polarkoordinaten in der Ebene $\Phi: (0, \infty)\times(-\pi, \pi) \to \mathbb{R}^2, r, \theta \mapsto (r \cos \theta, r\sin \theta)$, es ist $|\det \Phi(r, \theta)| = r$.
	\item Kugelkoordinaten $\Phi: (0, \infty)\times(-\pi, \pi) \times (-\frac{\pi}{2}, \frac{\pi}{2})\to \mathbb{R}^2$:
	$$\Phi(r, \theta, \phi) = (r\cos(\theta)\cos(\phi), r\sin(\theta)\cos(\phi), r \sin(\phi))$$
	Mit $|\det D\Phi(r, \theta, \phi)| = r^2 \cos(\phi)$
\end{enumerate}
\section{Approximationssätze}
\begin{theorem}[Jensen'sche Ungleichung]
	Sei $\mu$ ein Wahrscheinlichkeitsmaß. Sei $I$ ein Intervall und $k: I \to \mathbb{R}$ konvex und $f: \Omega \to I$ integrierbar, dann ist: 
	$$k(\int_\Omega f d\mu) \leq \int_\Omega k\circ f d\mu$$
\end{theorem}
\begin{definition}[Faltung]
	Sei $f,g: \mathbb{R}^n \to [-\infty, \infty]$, dann heißt:
	$$(f\star g )(y) := \int_{\mathbb{R}^n}f(x)g(y-x)dx$$
	falls existent Faltung von $f$ und $g$.
\end{definition}
\begin{theorem}
	Es gilt:
	$$\Vert f\star g\Vert_p \leq \Vert f\Vert_p\Vert g\Vert_1$$
\end{theorem}
\begin{definition}[mollifier]
	Eine Funktion $\phi\in\mathcal{L}^1 $ mit $\phi\geq 0$ und $\Vert \phi \Vert_1 = 1$ heißt Mollifier/Glättungskern.
\end{definition}
\begin{theorem}
	Sei $f\in \mathcal{L}^p(\mathbb{R}^n)$ und $\phi$ ein Mollifier dann gilt für $\phi_\epsilon:= \epsilon^{-n}\phi(x/\epsilon)$:
	$$\Vert f\star \phi_\epsilon -f\Vert_p \to 0$$
\end{theorem}
\begin{definition}[Support]
	Der Support spielt mit dem ADC auf der Botlane. \\
	Der Träger/Support von $f$ ist definiert als:
	$$\text{supp}(f) = \overline{\{x | f(x) \neq 0\}}$$
	Weiter definieren wir $C^\infty_c$ als die Menge der $C^\infty$-Funktionen mit kompakten Träger.
\end{definition}
\begin{theorem}
	Für $\phi \in C_c^\infty$ gilt:
	$$\partial^\alpha(f\star \phi) = f\star \partial^\alpha\phi$$
\end{theorem}
\begin{theorem}
	$$\overline{C_c^\infty}^{\Vert . \Vert_p} = L^p$$
\end{theorem}
\begin{theorem}[Egorov]
	Sei $\lambda(\omega)$ endlich. Sei $f_j \to f$ fast überall so konvergiert $f_j$ fast gleichmäßig gegen $f$. D.h. zu jedem $\delta > 0$ existiert eine Menge $E$ mit $\mu(E) < \delta$, sodass $f_j|_{E^c} \to f|_{E^c}$ gleichmäßig.
\end{theorem}
\begin{theorem}[Lusin]
	Sei $\lambda(\omega)$ endlich und $f \Omega \to \mathbb{R}$ integrierbar dann gibt es zu jedem $\epsilon > 0$ eine kompakte Menge $K$ mit $\mu(\Omega\\K) < \epsilon$ sodass $f|_K$ stetig ist.  
\end{theorem}
\section{Hilberträume}
\begin{definition}[Skalarprodukt]
	Eine Abbildung $\langle. , . \rangle : H \times H \to \mathbb{K}$ heißt Skalarprodukt falls sie die folgenden Eigenschaften erfüllt:
	\begin{itemize}
		\item Positiv Definit: $\langle x, x\rangle > 0$ für $x\neq 0$.
		\item Hermitesch: $\langle x, y\rangle = \overline{\langle y, x \rangle}$
		\item Sesquilinear: $\langle x, \alpha y + \beta z\rangle = \alpha\langle x, y \rangle + \beta \langle x, z\rangle$
	\end{itemize}
	Das Skalarprodukt induziert eine Norm: $\Vert x\Vert = \sqrt{\langle x, x, \rangle}$. Ist $H$ unter dieser Norm vollständig so heißt $H$ Hilbertraum. 
\end{definition}
\begin{theorem}[Parallelogrammgleichung]
	Für die von einem Skalarprodukt definierte Norm gilt:
	$$\Vert x+ y \Vert^2 +\Vert x-y\Vert^2 = 2(\Vert x\Vert ^2 + \Vert y \Vert^2)$$
\end{theorem}
\begin{theorem}[Projektionssatz]
	Sei $K \subset X$ eine konvexe, abgleschlossene, nichtleere Teilmenge des Hilbertaum $X$. Dann gibt es zu jedem $x\in X$ genau ein $y\in K$, sodass:
	$$\Vert x-y\Vert = \inf_{z\in K}\Vert z - x \Vert$$
	Die Abbildung $P_K: X\to K, x\mapsto y$ heißt Projektion.
\end{theorem}
\begin{theorem}[Variationsungleichung]
	Sei $K \subset X$ eine konvexe, abgleschlossene, nichtleere Teilmenge des Hilbertaum $X$. Die Projektion $y=P_Kx$ wird charakterisiert durch:
	$$\Re(\langle x-y, z-y\rangle)\leq 0 \forall z \in K$$
	Ist $K$ ein abgeschlossener Unterraum, dann vereinfacht sich dies zu:
	$$\langle x-y, z \rangle = 0 \forall z \in K$$
\end{theorem}
\begin{theorem}[Projektionssatz für Unterräume]
	Sei $U$ Untervektorraum des Hilbertraum $H$. Es gilt:
	$$P_{U^\perp} = Id - P_U$$
	Wenn $U \neq \{0\}$ dann ist: $\Vert P_U\Vert = 1$
\end{theorem}
\begin{theorem}
	Es gilt:
	$$Y^{\perp\perp} = \overline{\text{span}Y}$$
\end{theorem}
\begin{theorem}[Darstellungssatz von Riesz]
	Für jedes Funktional $x^*\in X^*$ existiert ein $x\in X$, sodass:
	$$x^*(y) = \langle x, y\rangle$$ 
	Die Abbildung $J: X \to X^*$ ist bijektiv isometrisch und konjugiert linear.
\end{theorem}
\begin{theorem}
	Die abgeschlossene Einheitskugel ist genau dann kompakt, wenn der Raum endlichdimensional ist.
\end{theorem}
\begin{definition}[Orthonormalbasis]
	Eine Menge $S = \subset X$ heißt Orthonormalsystem, falls $\Vert e\Vert = 1 \forall e \in S$ und $e\perp f\forall e\neq f \in S$. $S$ heißt Orthonormalbasis, falls es kein Orthonormal System $\tilde{S}$ mit $S\subsetneq \tilde{S}$ gibt.
\end{definition}
\begin{theorem}[Existenz einer Basis und Basiserweiterung]
	Jeder nichttriviale Hilbertraum hat eine Orthonormalbasis. Zu jedem Orthonormalsystem $S$ gibt es eine Orthonormalbasis $\tilde{S}$ mit $S \subset \tilde{S}$.
\end{theorem}
\begin{definition}[Separabilität]
	Ein Banachraum $X$ heißt separabel, wenn es eine abzählbare Teilmenge $D$ gibt, sodass: $\overline{D} = X$.
\end{definition}
\begin{theorem}
	In einem separablen Hilbertraum ist jede Orthonormalbasis abzählbar.
\end{theorem}
\begin{theorem}
	Sei $X$ Hilbertraum und $S\subset X$ Orthonormalsystem und $\{e_1, ..., e_n\}\subset S$, und $U = \text{span}\{e_1, ..., e_n\}$. Dann ist:
	$$P_U(x)= \sum_{j=1}^n\langle x, e_j\rangle e_j$$
	Außerdem gilt die Bessel'sche Ungleichung:
	$$\sum_{j=1}^{n}|\langle x, e_j\rangle|^2 \leq \Vert x\Vert^2$$
\end{theorem}
\begin{theorem}
	Sei $S= \{e_j, j \in\mathbb{N} \}\subset X$ ein Orthonormalsystem. Es ist Äquivalent:
	\begin{itemize}
		\item $S$ ist eine Orthonormalbasis
		\item $S^\perp =\{0\}$
		\item $\overline{\text{span}S} = X$
		\item Für alle $x \in X$ gilt:
		$$x =\sum_{j=1}^{\infty}\langle x, e_j \rangle e_j$$
		\item Es gilt die Pasevalsche Gleichung:
		$$\Vert x\Vert^2 = \sum_{j=1}^{n}|\langle x, e_j\rangle|^2 $$
	\end{itemize}
\end{theorem}
\begin{theorem}[Eindeutigkeit der stetigen Fortsetzung]
	Sei $X$ normiert und $Y$ Banach, sowie $U\subset X$ ein dichter Unterraum und $S:  U\to Y$ linear und stetig. Dann gibt es eine eindeutige Abbildung $T: X \to Y$, sodass $T|_U = S$ und $\Vert S\Vert =\Vert T\Vert$
\end{theorem}
\begin{theorem}
	Jeder separable Hilbertraum ist isometrisch isomorph zu $l^2(\mathbb{K})$.
\end{theorem}
\section{Fourier-Analysis}
\begin{definition}[Trigonometrisches Polynom]
	Eine Funktion der Form:
	$$x \mapsto \sum_{k=-N}^{N}c_ke^{ikx}$$
	heißt trigonometrisches Polynom vom Grad $N$.\\
	Man kann sie auch in der Reellen Form darstellen als:
	$$x \mapsto \frac{a_0}{2} + \sum_{k=1}^{N} a_k \cos(kx)+b_k\sin(kx)$$
	Mit $$a_0 = wc_0, a_k = c_k +c_{-k}, b_k = i(c_k -c_{-k})$$.
	Die Umformung in die andere Richtung funktioniert mit:
	$$c_0 = a_0/2, c_k = (a_K -ib_k)/2, c_{-k} = (a_k +ib_k)/2$$
\end{definition}
\begin{theorem}
	Für ein trigonometrisches Polynom $t: I \to \mathbb{C}$ ist äquivalent:
	\begin{itemize}
		\item $t$ ist reellwertig
		\item $c_k = \overline{c_{-k}}$
		\item $a_k, b_k\in \mathbb{R}$
	\end{itemize}
\end{theorem}
\begin{definition}
	Sei $f: (-\pi, \pi) \to \mathbb{C}$ integrierbar. Dann sei:
	$$\hat{f}(k) := \frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int_{-\pi}^{\pi}e^{-ikx}f(x)dx$$
	der $k$-te Fourierkoeffizient,
	$$(S_Nf)(x) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}}\sum_{k=-N}^{N}\hat{f}(k)e^{ikx}$$
	das $N$-te Fourier Polynom und
	$$(S_\infty f)(x) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}}\sum_{k=-\infty}^{\infty}\hat{f}(k)e^{ikx}$$
	die Fourierreihe.
\end{definition}
\begin{theorem}
	Die trigonometrischen Polynome liegen dicht in $L^p((-\pi, \pi))$. In $L^2$ ist $S:= \{\frac{1}{\sqrt{2}}e^{ikx}| k \in \mathbb{Z}\}$ eine Orthonormalbasis.
\end{theorem}
\begin{definition}[Dirichlet-Kern]
	Wir definieren den Dirchletkern als:
	$$D_N(x) = \frac{1}{2\pi}\sum_{k=-N}^{N}e^{ikx}$$
	Es gilt $S_Nf = (f\star D_N)$.
	Außerdem ist:
	$$D_N(x) = \begin{cases}
		\frac{1}{2\pi}(2N+1) & \text{falls } x= 2k\pi\\
		\frac{1}{2\pi}\frac{\sin((2N+1)x/2)}{x/2} & \text{andernfalls}
	\end{cases}$$
\end{definition}
\begin{theorem}[Riemann-Lebesgue]
	Für reelles $f\in L^((-\pi, \pi))$ gilt:
	$$\lim_{N\to\infty}\hat{f}(N) =0$$
	Weiter ist:
	$$\lim_{N\to\infty}\hat{f}(N)\int_{-\pi}^\pi f(x) \cos(Nx)dx= 0$$
	sowie
	$$\lim_{N\to\infty}\hat{f}(N)\int_{-\pi}^\pi f(x) \sin(Nx)dx= 0$$
\end{theorem}
\begin{theorem}[Punktweise Konvergenz der Fourierreihe]
	Sei $f\in L^1((-\pi, \pi))$ und besitze im Punkt $x$ links- und rechsseitige Ableitung, dann gilt:
	$$\lim_{N\to\infty}(S_Nf)(x) = \frac{f(x+)- f(x-)}{2}$$
\end{theorem}
\begin{definition}
	Man betrachtet auch das arithmetische Mittel der Fourierreihen:
	$$(\Sigma_Nf)(x) = \frac{1}{N}\sum_{K=0}^{N}(S_Kf)(x)$$
	Dies lässt sich mit dem Fejer-Kern darstellen:
	$$K_N = \frac{1}{N}\sum_{j=0}^{N}D_j$$
	$$\Sigma_Nf = (f\star K_N)$$
\end{definition}
\begin{theorem}
	Der Fejer Kern hat folgende Darstellung:
		$$K_N(x) =
			\frac{1}{2\pi N}(\frac{\sin(\frac{N}{2}x)}{\sin(x/2)})^2 $$
\end{theorem}
\begin{theorem}
	Sei $f\in C[-\pi, \pi]$ mit $f(-\pi) = f(\pi)$. Dann gilt: 
	$$\Vert \Sigma_Nf - f\Vert_\infty \to 0$$
\end{theorem}
\begin{theorem}
	$S_N f$ ist die Bestapproximation von $f$ auf den Raum der trigonometrischen Funktionen vom Grad maximal $f$ im $L^2$-Sinn. Es gilt:
	$$\Vert f - S_Nf\Vert_2^2  = \Vert f\Vert_2^2 -\sum_{k=-N}^{N}|\langle e_k, f\rangle|^2 $$
\end{theorem}
\section{Kurvenintegral}
\begin{definition}[Kurvenintegral]
	Sei $F: \Omega \to mathbb{R}^n$ und $\gamma: [a, b] \to \Omega$ stetig differenzierbar, dann definiert man das Kurvenintegral über:
	$$\int_{S(\gamma)}Fd\gamma = \int_{a}^{b}\langle F(\gamma(t)), \gamma'(t)\rangle dt$$
\end{definition}
\begin{theorem}
	Für differenzierbare Skalarfelder $f: \Omega \to \mathbb{R}$ gilt:
	$$\int_{S(\gamma)}\nabla f d\gamma = f(\gamma(b))-f(\gamma(a))$$
\end{theorem}
\begin{theorem}[Integrabilitätsbedingung]
	Für ein Gradientenfeld $F=\nabla f, f\in C^2$ gilt:
	$$\partial_jF_i(x) = \partial_iF_j(x)$$
\end{theorem}
\begin{definition}[sternförmig]
	Eine Menge $Y$ heißt sternförmig, falls es einen Punkt $x\in Y$ gibt, sodass $[x, y]\subset Y, \ \forall y\in Y$.
\end{definition}
\begin{theorem}[Poincaré]
	Auf einem sternförmigen offenen Gebiet $\Omega$ ist für $F:\Omega \to \mathbb{R}^n$ äquivalent:
	\begin{itemize}
		\item Die Integrabilitätsbedingung ist erfüllt für $F$.
		\item $F$ ist ein Gradientenfeld
	\end{itemize}
\end{theorem}
\begin{definition}[Wegzusammenhang]
	Ein Raum $X$ heißt wegzusammendhängend, wenn es für alle $x, y\in X$ eine Kurve$\gamma:[0, 1]\to X$ gibt mit:
	$$\gamma(0)=x, \gamma(1)=y$$
\end{definition}
\begin{definition}[konservatives Vektorfeld]
	Ein Vektorfeld $F$ heißt konservativ, falls für alle Kurven $\gamma_1, \gamma_2$ gilt:
	$$\int_{S(\gamma_1)}Fd\gamma_1 = \int_{S(\gamma_2)}Fd\gamma_2$$
\end{definition}
\begin{theorem}
	Auf einem wegzusammenhängend $\Omega$ ist $F: \Omega \to \mathbb{R}^n$ genau dann ein Gradientenfeld, wenn es konservativ ist.
\end{theorem}
\section{Oberflächenintegral}
\begin{definition}[$C^\infty$-Zerlegung der $1$]
	Sei $K\subset \mathbb{R}^n$ und $\mathcal{U} = (O_j)_{j\in [n]}$ eine offene Überdeckung eine Familie $\alpha_j\in C^\infty(\mathbb{R}^n)$ heißt $C^\infty$-Zerlegung der $1$, wenn:
	$$0\leq\alpha_j\leq 1$$
	$$\text{supp}(\alpha_j) \subset O_j$$
	$$\sum_{j=1}^n\alpha_j = 1$$
	Für jede kompakte Teilmenge existiert eine offene Überdeckung mit passender $C^\infty$-Zerlegung.
\end{definition}
\begin{definition}[Maßtensor]
	Sei $M\subset\mathbb{R}^n$ eine $k$-dimensionale $C^1$ Mannigfaltigkeit und $\psi: U\to O$ eine Parametrisierung. Wir definieren:
	$$G_\psi(u) = J_\psi(u)^TJ_\psi(u), g_\psi(u) = \det G_\psi(u)$$ 
\end{definition}
\begin{definition}
	Das Integral über die Oberfläche von $M$ für eine Parametrisierung $\psi: U\to O$ ist definiert als:
	$$\int_Of(\xi)dS(\xi) = \int_Uf(\psi(u))\sqrt{g_\psi(u)}du$$
	Das Integral über das gesamte $M$ ist definiert mit hilfe einer Zerlegung der 1:
	$$\int_Mf(\xi)dS(\xi) = \sum_{j=1}^{N} \int_{O_j}\alpha_j(\xi)f(\xi)dS(\xi)$$
\end{definition}
\section{Sätze von Gauß, Green und Stokes}
\begin{theorem}[Satz von Gauß]
	Sei $\Omega$ offen und beschränkt mit $C^1$-Rand und $\overline{\Omega} \subset V$. Sei $F:V \to \mathbb{R}\in C^1$, dann ist:
	$$\int_\Omega \text{div} F(x)d\lambda^n(x) = \int_{\partial\Omega}\langle F(\xi), \nu(\xi)\rangle dS(\xi)$$
	Wobei $\nu(\xi)$ der nach außen zeigende Normalenvektor an $\xi$ sei.
\end{theorem}
\begin{theorem}[Erste Greensche Formel]
	Sei $f\in C^1, g\in C^2$:
	$$\int_{\Omega}f(x)\Delta g(x)= -\int_\Omega \langle\nabla f(x), \nabla g(x)\rangle d\lambda^n(x) + \int_{\partial\Omega}f(\xi)\partial_\nu g(\xi)dS(\xi)$$
	Wobei $\partial_\nu g(\xi) = \langle \nabla g(\xi), \nu(\xi)\rangle$.
\end{theorem}
\begin{theorem}[Zweite Greensche Formel]
	Sei $f\in C^1, g\in C^2$:
	$$\int_{\Omega}\Delta g(x) d\lambda^n(x) = \int_{\partial\Omega}\partial_\nu g(\xi)dS(\xi)$$
	Ist außerdem $f\in C^2$:
	$$\int_{\Omega}(f \Delta g-g \Delta f)(x) \mathrm{d} \lambda^n(x)=\int_{\partial \Omega}\left(f \partial_\nu g-g \partial_\nu f\right)(\xi) \mathrm{d} S(\xi)$$
\end{theorem}
\begin{theorem}
	$$\text{div} F(x) = \lim_{\epsilon \to 0}\frac{1}{\text{vol}(B(x, \epsilon))}\int_{\delta B(x,\epsilon)} \langle F(\xi), \nu(\xi)\rangle dS(\xi)$$
\end{theorem}
\begin{theorem}[Stokes in $\mathbb{R}^2$]
	Sei $\Omega \subset \mathbb{R}^2$ offen mit $C^1$-Rand welcher von $\psi$ im mathematisch positiven sinn durchlaufen wird. Dann gilt:
	$$\int_{S(\psi)} F(x) d\psi = \int_\Omega \partial_1 F_2 -\partial_2F_1$$
\end{theorem}
\begin{theorem}[Stokes in $\mathbb{R}^3$]
	Sei $O \subset \mathbb{R}^3$  eine 2-dimensionale $C^1$-Mannigfaltigkeit mit $C^1$-Rand welcher im mathematisch positiven Sinn von $\gamma$ durchlaufen wird. Dann gilt:
	$$\int_{\partial O} F(x) d\gamma = \int_\Omega \langle \text{rot}F(\xi), \nu(\xi)\rangle dS(\xi)$$
\end{theorem}
\begin{definition}
	Seien $\mu$ und $\nu$ Maße. 
	Dann ist $\nu$ absolutstetig bzgl. $\mu$ ($\nu << \mu$), wenn $$\mu(A) = = \Rightarrow \nu(A)= 0$$
	Gilt die Umkehrung auch so heißen $\mu$ und $\nu$ äquivalent.\\
	Das Maß $\mu$ heißt singulär zu $\nu$ ($\mu \perp \nu$), wenn ein $A$ existiert, sodass:
	$$\mu(A) = 0 \land \nu(\Omega\\A) = 0$$
\end{definition}
\begin{theorem}[Zerlegungssatz von Lebesgue]
	Seien $\mu$ und $\nu$ $\sigma$-endlich. Dann lässt sich $\nu$ auf eindeutige weise in einen absolutstetigen Teil $\nu_a$ und singulären Teil $\nu_s$ bezüglich $\mu$ zerlegen:
	$$\nu = \nu_a + \nu_s$$
\end{theorem}
\begin{theorem}
	Seien $\mu$ und $\nu$ $\sigma$-endlich, dann ist äquivalent:
	\begin{itemize}
		\item $\nu << \mu$
		\item Es gibt eine Dichte $\rho: \Omega \to [0,\infty)$ mit $d\nu = \rho d\mu$.
	\end{itemize}
\end{theorem}
\end{document}
